<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>日記 on rienNeVaPlusのブログ</title>
    <link>https://e205723.github.io/diary/</link>
    <description>Recent content in 日記 on rienNeVaPlusのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Mon, 30 Sep 2019 08:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://e205723.github.io/diary/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>プシュケー</title>
      <link>https://e205723.github.io/diary/metamorphosis/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Apr 2021 23:29:02 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://e205723.github.io/diary/metamorphosis/</guid>
      <description> 蛹から蝶へ 蝶は幼虫と成虫とで体の構造が全く違います。
幼虫は餌を見つけるためのセンサーと、それを消化して栄養として備蓄していくための消化器官を持ちます。
成虫は、6本の脚と、大きい翅を持ち、高い運動能力を生かして交尾の相手を探します。
幼虫が成虫へ変態するとき、蛹になり、蛹の中で特殊な酵素を出して体のほとんどの組織を壊し、壊した組織を再利用可能な栄養にし、それと幼虫の頃から蓄えていた栄養を用いて「成虫原基」と呼ばれる成虫の諸器官の元を発達させて体の再構築します。
ちなみに、蛹の中で、酵素を使って体の組織を壊したあとは、蛹の中身はどろどろのクリーム状になっているらしいです。
故に、中身が乱れやすく、少しでも衝撃を蛹に加えてしまうと、その衝撃を与えられた虫は蛹の姿のまま死ぬこともあるようです。
外から見ると変化がないように見えて、内側で劇的な変化をし続けるという点において、人の心は蝶の蛹と似たところがありますね。
蛹のまま死んでいたかも知れなかった 自分のことについて話します。
今後どのように、変化して生きていくのかわからない、まだ何も知恵も、社会を生きる体力も、ほとんど何もない状態で、ひたすら外からの衝撃に耐えるという蛹のような状態が思春期が始まったころから今まで続いております。
血眼になって人の粗を探し、それを見つけて指摘することに生きがいを見出す人、たまたま上の立場になっただけで執拗にハラスメントをする人など、大学に入るまでは、こういった残念な人種に遭遇してしまうことが多かったと思います。
そういった環境の中で、未来の自分を作るための成虫原基(人格のロールモデル)を探すのにはかなり苦労しました。
今でも中高の頃から連絡を取り続ける人、大学で自分に親しくしてくれる先生、先輩や同期は、非常に良い形で今の自分のロールモデルに影響を与えてくれています。
そして、こういう人たちがいなかったら僕はとっくに蛹の中で絶命していたと思います。
ただ、「ありがとう」という言葉を送りたい。
psychoの語源 psycho-という「精神の」、「心理の」という意味を添える接頭辞が存在します。
psychoは元々、「息」を表すpsyche(古代ギリシア語でΨυχή)という言葉から来ています。
そして、psycheは「息」から転じて「命、心、魂」を意味するようになりました。
また、「蝶」という虫は古代ギリシアで、「命、心、魂」の比喩としてよく扱われていたため、psycheは「蝶」という意味も含むようになりました。
「魂」と「蝶」を意味するpsyche、日本語で「プシュケー」
ご精読感謝 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自己紹介/PR</title>
      <link>https://e205723.github.io/diary/my_pr/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Apr 2021 16:15:17 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://e205723.github.io/diary/my_pr/</guid>
      <description>テーブルで自己紹介   Key Value     氏名 佐野巧曜 (Sano Yoshiaki)   高校 カナダ, ブリテッシュコロンビア州のマウントダグラス高校   大学 / 学部 / コース / 学年 琉球大学 / 工学部 / 知能情報コース / B2   読み書き話す聞くなどができる自然言語 日本語（ネイティブスピーカー), 英語(非ネイティブ)   GTEC LISTENING 191, READING 174 -&amp;gt; 交渉, プレゼンテーション, マネジメントなどの, ほぼどのような場面でも自信を持って英語を業務に使えるプロフェッショナルレベル相当   日常的に使うプログラミング言語 Python   触ったことがあるプログラミング言語 Ruby, C++, Java, Swift   枕頭の書 戦略的データサイエンス入門   今何してる 琉球大学の知能情報コースのネットワークやサーバ等を学生主体で運営保守する「システム管理チーム」で見習いをしています   苦手なこと/勉強したいこと インフラ周り, ネットワーク, セキュリティ, gitが全部初心者です   長所 「運がとにかくいい」, 「数は少ないが友人関係に恵まれている」, 「手を動かしてする勉強が好き」, 「性格が良い」   短所 「図々しい」, 「馴れ馴れしい」, 「座学が苦手」, 「性格が悪い」    製作物 ブログ B1の頃は, 琉大 Advent Calendar 2020  で「ニューラルネットワークの仕組みと実装の解説  」と「お金を稼ぐための機械学習  」という記事を書きました</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ブスと不倫と恋愛婚</title>
      <link>https://e205723.github.io/diary/ugly_love_affair_and_love_marriage/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Dec 2020 08:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://e205723.github.io/diary/ugly_love_affair_and_love_marriage/</guid>
      <description>現実の嫌なところを書きました とはいっても世の中のルールみたいなものなので
美人に生まれなかっただけで家を燃やされるしブスな男に生まれたらIQが低くなる？？ イケメンにはワントーン高めの声で話す女子、露骨に合コンで優遇される美女見慣れてるのでもう容姿格差なんて当たり前なんですけど、それについて話そうかな。アメリカの大学教授のDaniel S. Hamermeshの著書『美貌格差－生まれつき不平等の経済学』で美人は3000万得をするという研究を発表しています。つまり、新品の一軒家くらいの価値はあるということになりますね。しかも、容姿と頭の良さに関してカナザワサトシさんの記事ではイケメンはそうでない人に比べてIQが13.61高いと書かれています。しかも魅力的に生まれないものなら平均(100)よりIQが低いらしい！しかし、不思議に思いませんか？なんで人間には美形という概念が存在したり、ブス、頭が悪い人が存在したりするのでしょうか。イケメン、美女の概念が必要には感じませんし、そもそも人類みんな美形で頭がよかったならそれはそれで幸せじゃないですか。まあ、理由はあるんですけどね。
努力、協力するためにブスや頭の悪い人は存在する 人並みの容姿や知力を｢喪失｣することで、協力し努力を重ねて高い能力を｢獲得｣できるようになるからなんですね。この本に書いております。ブスだから努力し、馬鹿だから協力するんですよね。そうすることで厳しい自然淘汰から免れたし、ここまで文明を発達させてきたんですよね。尊い。
ちなみに美人だとそれはそれで不幸 美人は性的類型化されやすいという研究があります。つまり簡単に言うと美人だから、女性として性的に魅力がある-&amp;gt;馬鹿に違いないというステレオタイプがまかり通るらしいです。馬鹿で美人ならいいのですが、頭が良くて美人は管理職などの頭を使う仕事で評価されにくいため悲劇になります。
不倫は悪いこと？ 法律では刑法には触れませんが民法には触れますよね。詳しい法律の話はしませんが、刑務所には入らないですが慰謝料とか払わされるのでやっぱり不倫にはれっきとした罰は存在しますね。なんで罰があるのに人は不倫をしてしまうのでしょうか、それは人間は本能的には多婚だからなんですよ。まず一夫一妻制を採用する種は哺乳類では3%しかいません。しかも、繁殖目的以外で交尾をする、つまりセックスを楽しいと感じると思われる種類はもっと少なく、ボノボ（ピグミーチンパンジー）やイルカなどの少数の種類に限られます。ボノボは人間と1.6%しか遺伝子情報が違わない上にボノボは乱婚制です。霊長類は全員乱婚か！？という疑惑がありますが、ゴリラはハーレムを築きますし、テナガザルは生活の中で不要な交尾はしない一夫一妻制です。あともう一つ付け加えると、猿は尻を赤くするなど普通は何かシグナルを出すのですが、人間は排卵を隠します。繁殖ができる期間がわからないのに交尾は普通しないんですよね。
ちなみに、ベン図で先程の説明を表現するとこうなります。
人間が生物学的に一夫一妻制であるという仮定でこういう感じになるのですが、おかしいですよね？「生殖目的以外の交尾」と「排卵を隠す」組み合わせはなんとなく、楽しく交尾をしているうちに繁殖成功！みたいなノリで成り立ちますけど、排卵を隠すから効率的に繁殖できない上に、一夫一妻..。もはやゲームの縛りプレイじゃないですか。絶滅しないでよく生き残れましたね、人類さん。
人間は本当は一夫一妻制なわけがなくて乱婚なんでなんですよ。だからペナルティがあるのに不倫をしたりするんですね。生物学的にはとても自然なことです。むしろ自然淘汰から生きてこられたのは不貞な先祖のおかげなのでそうした人には感謝しましょう。
マジで一夫一妻制のやつの頭の中 少し真面目に脳の話をします。「誰かを愛する」ときに深く関わってくるのが、脳の脳下垂体で分泌される「アルギニンバソプレッシン」(AVP)という物質なんですが、このAVPを脳内で受け取る受容体の数が少ない個体は、他の個体に対して愛着を持つことができないんですよ。AVP受容体が少ないと離婚率が高まるという統計もありますし…。しかも実際にAVPの受容体が少ないと愛着形成がうまくできなくなることを証明した実験があります。アメリカ・エモリー大学のラリー・ヤングらのグループが行ったハタネズミの実験です。[Young, L. J., Nilsen, R., Waymire, K. G.,MacGregor, G. R., &amp;amp; Insel, T. R. 1999] 実験の対象は、ほぼ全ての個体が生涯を一組のつがいで過ごす「プレイリーハタネズミ」と、オスは特定のメスとつがうことはしないで出会ったメスと次々に関係を結ぶ「アメリカハタネズミ」です。プレイリーハタネズミはオスがメスと出会い、つがいを形成するとなんと最初の二日間で50回以上も交尾をします！実験ではプレイリーハタネズミにつがいを形成させたあとにメスだけ取り出し別のメスと入れ替えてオスと接触させます。普通の動物ならそのメスと交尾をするのですが、プレイリーハタネズミのオスはこうした状況でも新たなつがいを形成することはありませんでした。決して我慢していたわけでもなくて、脳の仕組み的に一度あるメスと愛着形成を起こしたら他のメスと交尾をする気にならないらしいです。この実験でけなげなプレイリーハタネズミと不貞なアメリカハタネズミの違いを調べた結果、AVPの受容体の量が大きく異なることがわかりました。結論をいうとプレイリーハタネズミのほうがAPV受容体を多く備えていたんですね。
しかも、この研究はもっと面白い試みが行われました。アメリカハタネズミのAVP受容体を遺伝子操作で強制的に増やして様子を観察したんですよね。観察の結果、見事一夫一妻制になり、メスと寄り添う時間が増えて、普通はありえないですが、子供の世話もするようになりました。
浮気された方が悪いとか浮気した方が悪いとかいう論争がありますが、人間も生まれつきAVP受容体の量が決まっているので遺伝的に浮気する個体と浮気しない個体が分かれています。なのでどちらも悪くないんですよねもともと。
ちなみにAVPという物質は利尿を妨げるので扱い注意です。勝手にパートナーに注射しないでくださいね！
クズなオスってなぜモテる？ 簡単です。クズの子孫はクズだから多くのメスと関係を持って子孫を増やしてくれるからです。それをメスは無意識に察して惹かれるんですね。ちなみに排卵期の3日前後(生理の1週間前)はSっ気の強いクズに女性は惹かれるらしいです。狙っている女性がいるなら、女性の排卵日を知らないといけないのであまり使えませんね。しかし、もしこれを読んでるあなたが女性ならば生理の推定1週間前は恋に落ちないように気をつけてください！
恋愛婚はアホ? 恋愛から結婚という流れは普通ですよね？しかし、恋愛の生物学的な機能は脳の判断を鈍らせることなんですよ。恋愛の最終ゴールは子供を生むことですが、子供を産んだり、育てたりすることはかなりコストがかかりますよね。そこで恋愛をして脳の判断力を落とすことで、そのコストを無視して交尾にありつけたりするんですね。しかし、その恋愛の延長線上で結婚とかしたりすると恋愛の効能が薄れていくにつれパートナーに嫌気が差したり、育児に悩まされたりするんですよ。その流れを客観的に見ると辛いですよね…。恋愛の効能が止んだあと、もしくは親族が慎重に選んだ相手を結婚相手にするといいかもしれませんね。ちなみに恋愛婚が主流ではないイスラム教徒の方々のケースでは、顔を見ずに結婚相手を選ぶとかもあり得るらしいです。ブルカを女性は着用するのでそもそも顔はなかなか見れるようにはなってませんが、アフガニスタンでは男性が結婚適齢期になると母や親戚が女性限定の集会や公衆浴場などで若い娘を探して容姿や立ち振る舞いが気に入ったら、その女性の家柄などを調べるみたいです。「この子可愛い！」と僕の母が言う女の子の顔はだいたいタイプなんでまあそんな感じの婚姻戦略は僕は余裕で取れますね。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
