<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>日記 on rienNeVaPlusのブログ</title>
    <link>https://e205723.github.io/diary/</link>
    <description>Recent content in 日記 on rienNeVaPlusのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Mon, 30 Sep 2019 08:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://e205723.github.io/diary/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>プシュケー</title>
      <link>https://e205723.github.io/diary/metamorphosis/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Apr 2021 23:29:02 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://e205723.github.io/diary/metamorphosis/</guid>
      <description> 蛹から蝶へ 蝶は幼虫と成虫とで体の構造が全く違います。
幼虫は餌を見つけるためのセンサーと、それを消化して栄養として備蓄していくための消化器官を持ちます。
成虫は、6本の脚と、大きい翅を持ち、高い運動能力を生かして交尾の相手を探します。
幼虫が成虫へ変態するとき、蛹になり、蛹の中で特殊な酵素を出して体のほとんどの組織を壊し、壊した組織を再利用可能な栄養にし、それと幼虫の頃から蓄えていた栄養を用いて「成虫原基」と呼ばれる成虫の諸器官の元を発達させて体の再構築します。
ちなみに、蛹の中で、酵素を使って体の組織を壊したあとは、蛹の中身はどろどろのクリーム状になっているらしいです。
故に、中身が乱れやすく、少しでも衝撃を蛹に加えてしまうと、その衝撃を与えられた虫は蛹の姿のまま死ぬこともあるようです。
外から見ると変化がないように見えて、内側で劇的な変化をし続けるという点において、人の心は蝶の蛹と似たところがありますね。
蛹のまま死んでいたかも知れなかった 自分のことについて話します。
今後どのように、変化して生きていくのかわからない、まだ何も知恵も、社会を生きる体力も、ほとんど何もない状態で、ひたすら外からの衝撃に耐えるという蛹のような状態が思春期が始まったころから今まで続いております。
血眼になって人の粗を探し、それを見つけて指摘することに生きがいを見出す人、たまたま上の立場になっただけで執拗にハラスメントをする人など、大学に入るまでは、こういった残念な人種に遭遇してしまうことが多かったと思います。
そういった環境の中で、未来の自分を作るための成虫原基(人格のロールモデル)を探すのにはかなり苦労しました。
今でも中高の頃から連絡を取り続ける人、大学で自分に親しくしてくれる先生、先輩や同期は、非常に良い形で今の自分のロールモデルに影響を与えてくれています。
そして、こういう人たちがいなかったら僕はとっくに蛹の中で絶命していたと思います。
ただ、「ありがとう」という言葉を送りたい。
psychoの語源 psycho-という「精神の」、「心理の」という意味を添える接頭辞が存在します。
psychoは元々、「息」を表すpsyche(古代ギリシア語でΨυχή)という言葉から来ています。
そして、psycheは「息」から転じて「命、心、魂」を意味するようになりました。
また、「蝶」という虫は古代ギリシアで、「命、心、魂」の比喩としてよく扱われていたため、psycheは「蝶」という意味も含むようになりました。
「魂」と「蝶」を意味するpsyche、日本語で「プシュケー」
ご精読感謝 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自己紹介/PR</title>
      <link>https://e205723.github.io/diary/my_pr/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Apr 2021 16:15:17 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://e205723.github.io/diary/my_pr/</guid>
      <description>テーブルで自己紹介   Key Value     氏名 佐野巧曜 (Sano Yoshiaki)   高校 カナダ, ブリテッシュコロンビア州のマウントダグラス高校   大学 / 学部 / コース / 学年 琉球大学 / 工学部 / 知能情報コース / B2   読み書き話す聞くなどができる自然言語 日本語（ネイティブスピーカー), 英語(非ネイティブ)   GTEC LISTENING 191, READING 174 -&amp;gt; 交渉, プレゼンテーション, マネジメントなどの, ほぼどのような場面でも自信を持って英語を業務に使えるプロフェッショナルレベル相当   日常的に使うプログラミング言語 Python   触ったことがあるプログラミング言語 Ruby, C++, Java, Swift   枕頭の書 戦略的データサイエンス入門   今何してる 琉球大学の知能情報コースのネットワークやサーバ等を学生主体で運営保守する「システム管理チーム」で見習いをしています   苦手なこと/勉強したいこと インフラ周り, ネットワーク, セキュリティ, gitが全部初心者です   長所 「運がとにかくいい」, 「数は少ないが友人関係に恵まれている」, 「手を動かしてする勉強が好き」, 「性格が良い」   短所 「図々しい」, 「馴れ馴れしい」, 「座学が苦手」, 「性格が悪い」    製作物 ブログ B1の頃は, 琉大 Advent Calendar 2020  で「ニューラルネットワークの仕組みと実装の解説  」と「お金を稼ぐための機械学習  」という記事を書きました</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
