<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Home on rienNeVaPlusのブログ</title>
    <link>https://e205723.github.io/</link>
    <description>Recent content in Home on rienNeVaPlusのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Thu, 03 Sep 2020 23:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://e205723.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>躓きの石</title>
      <link>https://e205723.github.io/diary/story_about_my_ntr/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2020 08:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://e205723.github.io/diary/story_about_my_ntr/</guid>
      <description>2019年8月19日 僕は今日も北海道でだらだらと勉強していた。当時、僕は千葉に住む同じく浪人生の遠距離恋愛中の彼女がいた。町中でその子より可愛い子を探そうとすると大変なくらい容姿端麗な子だった。その日、彼女はLINEで「誕生日プレゼントが欲しい。」とメッセージを送り、それで僕は彼女がポールスミスの財布をおねだりしてたことを思い出してポールスミスの小銭入れをメッセージカード付きで購入して彼女の住所へ発送した。その日の朝に少し口喧嘩していて仲直りの印としてなら安いと思って少し奮発して2万円するものを買った。メッセージカードの内容は「なかなか会えなくて寂しいけど、二人で合格したら必ず楽しい日々が来るから！」みたいな文だったと思う。そして1週間後、彼女から電話で告白された。「幼なじみの男と会ってヤった。」不思議と憤怒の感情が湧かず冷静に「いつ？」って返した。彼女がスマホの画面をスクロールする音が聞こえる。しばらく経ってから「8月19日」と答える。ポールスミス送った日だ。あの日、ちゃんと彼女にはプレゼントを買って送ったと伝えた。「つまり俺がプレゼント買ったことも認知していてちょうどその日に男と楽しんでたのか…。」と落胆した。とりあえず、色々罵倒したい気持ちを胸に仕舞い込んで寝ようとした。寝れなかったけども。とりあえず彼女とのLINEの会話履歴を眺めていた。8月19日は午前中に彼女から送信された僕がプレゼントを送ったことに対しての感謝のメッセージがあっただけで、その日はそれ以降の新しいメッセージはなかった。「だからその日は毎日していた電話もしなかったのか。」と納得してしまった。彼女が他の男と寝た日からあの告白をするまでの期間、電話していた時に彼女が変な挙動をしていたことを思い出す。電話で話していたら突然応答がなくなって、心配して話しかけても「なんでもないから」と怒鳴って返事していた日があった。「あー、あのこと思い出してたのね。」また納得してしまった。その後、彼女と喧嘩して色々あったが結局、僕の気持ちは覚めていなかったので「これからも前と同じように付き合おう」とメッセージを送った。しばらくして、「よーちゃん(僕のこと)への気持ちもあるけど、ごめんね。」という内容の返信がきた。許せなかったから、考え得る最大の罵倒のメッセージを連ねて送ってしまった。かなり恩着せがましいことも書いたし、罵倒していることで悦を覚えている自分もいた。自分が嫌いで仕方なかったがどうしようもなかった。彼女からの返信はない。またそれから後日、するべきではなかったが二人で電話で8月19日のことについて話してしまった。これが自分にとって最も大きなトラウマとなる。あの時に何をしていたのか、何を思っていたのか彼女に問い詰めていた。二人とも大きく狭い鉛の箱に詰められてそのまま深い海に沈められたかのように気分が暗かった。聞き取りの最中、彼女が突然笑い出して、「あー間男の足長かったなー。」とか「あの人一橋大学に入学してるんだよ。」とか「よーちゃんとの方が気持ちよかったけど、間男は私の昔からの幼なじみだから精神的に満たされて一番よかった。」とか変なことを言い出した。振り返って考えても、それは彼女の妄言ではなく正真正銘の本音だったと確信している。我を忘れて彼女を罵っていた。彼女の応答は無くなる。僕も好き放題罵ることに嫌気がさして黙り始める。潮が引いたように、唾液を飲み込むことさえ躊躇してしまうほど、彼女の部屋は静かになった。「ピンポーン」彼女の家の呼び鈴が鳴る。「…ちょっと待ってて。」彼女が歩いていく。しばらく経って電話に戻る。彼女は「箱が届いた。」と言い開け始める。中身はあの日買ったポールスミスの財布だった。彼女は箱に入っていた手紙も見つけ読み始める。彼女は手紙を読んで号泣していた。僕は黙っていた。その後の僕たち二人がどうやってコミュニケーションを取っていたか覚えていない。今は彼女のLINEをブロックしてそのまま削除した。誰もが通る道にその石はある。人はその存在を知っていて躓かないように気をつけても、不意に足を引っ掛けて転んでしまうことがあるのだ。その石の名前は英語のスキャンダル(scandal)の語源になった。ギリシャ語でスカンダリオン(σκάνδαλον)、日本語では「躓きの石」という。
最後に 僕は大学入ったら彼女は作らないと決めている。趣味や勉強のために時間を使いたいのだ。誰かが決めた虚構の青春の中で生きるほど辛いことはない。今通っている大学の誰よりも情報工学に詳しくなり、誰もが僕の名を聞けば認知してくれるようになりたい。今は尊敬できる同期、先生や先輩達に恵まれて最高の勉強ができている。これが僕の最大の青春だ。躓きの石といえば「躓く石も縁の端 」という言葉がある。前世から巡り巡る運命は決まっているという意味だ。このNTR事件も最初から決まっていたし、これから起き得る幸せなことも困難も最初から決定されているということだ。何が起きても後悔せず、大空を泳ぐような凧のように生きていきたい。そして時にはあえて運命に立ち向かうようにも生きてみたい。凧が最も高く上がるのは、風に向かっている時であって、風に流されている時ではないからだ。(ウィンストン・チャーチルより引用)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ニューラルネットワークの仕組みの解説と実装</title>
      <link>https://e205723.github.io/machine_learning/how_to_make_neural_network/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Nov 2020 08:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://e205723.github.io/machine_learning/how_to_make_neural_network/</guid>
      <description>はじめに この記事ではニューラルネットワークの仕組みを説明して実装したコードを掲載しております。琉球大学の知能情報コースprogramming1で習う知識で実装しています。並列処理をするようには設計していません。 理解度を深めるために問題を各所に掲載しております。回答は最後の方へスクロールダウンすると見つけることができます。
この記事を読むべき人  ニューラルネットワークの仕組みがわからないままTensorflowやPytorchなどの機械学習APIを使いたくない人 線形代数が苦手だけどニューラルネットワークに興味ある人(極力、図を使って説明しています)   脳のニューロンの仕組み 実際に脳に存在するニューロンの図 脳のニューロンはそのニューロンに集まる信号を一つづつ重み付け(信号を大きくしたり小さくしたりする)してその和が閾値(境目となる値)を超えると他のニューロンに信号を発火して、超えないと他のニューロンに信号を発火しない仕組みになっている。
脳のニューロンの仕組み 脳のニューロンの振る舞いを形式的に表現すると以下のような図になる。
形式ニューロン 重みと閾値 重みと閾値の計算 ニューロンに送られてくる信号をxとしてそれに対応する重みのベクトルをw(重み=weightのw)、閾値をb(閾値=biasのb)、重み付けされた信号の和から閾値を引いた値をuとすると
となる。下の表と再度表示する形式ニューロンの対応を確認されたし。
問題(1_1, 1_2) 1_1. 送られる信号をx = {x1,x2,x3,x4}、重みをw = {{w1},{w2},{w3},{w4}}、閾値をb 、重み付けされた信号の和から閾値を引いた値をuとすると、u = xw-b = x1w1+x2w2+x3w3+x4w4 - b と表すことができるが、 x = {1,-1,2,-2}, w = {{1},{2},{-1},{-2}}, b = 2とするとuはいくらか。
1_2.
この図の各々の信号（青）と重み（黄色）を参考にuを求めよ、なお赤色の玉の中の数字の-(-3)は閾値が-3で、重み付けされた信号の和から-3を引くという意味とする。
コラム: ニューラルネットワークの学習 ニューラルネットワークは機械学習の一分野であり機械学習は読んで字の如く「機械に学習させること」である。ではニューラルネットワーク、つまりニューロンの網形体はどのように学習をするかというと「重みと閾値」を修正することで学習をする。ちなみに重みを修正するアルゴリズムをオプティマイザーというが閾値も全く同じアルゴリズムを採用する。ちなみに信号を重み付けして和を求めることを数学的な専門用語で線形結合と呼ぶ。
活性化関数 重みと閾値から、重み付けされた信号の和から閾値を引いた値を求める方法を学んだ。ここでは脳のニューロンの発火に相当する活性化関数を学ぶ。
脳の発火の仕組みを数理的に表現する。重み付けされた信号の和から閾値を引いた値をuとするとuが0以上(=信号の和が閾値より大きい)であれば1(信号を発火する)を返す、0未満(=信号の和が閾値より小さい)であるなら0(信号を発火しない)を返すということになる。uを引数として下記のような定義をする関数のことを活性化関数という。ちなみにこの活性化関数はステップ関数と呼ばれる。
ステップ関数 発火の結果をzとし、z = f(u)としてz(活性化関数の戻り値)の定義を数式で表現すると、
となる。 ステップ関数を横軸u、縦軸zでグラフで表現すると
こうなる。
問題(2_1, 2_2) 2_1. uを1_1の答えとし, f(u)をステップ関数という活性化関数で定義し、z = f(u)で発火を表現するとzは1と0どちらか。
2_2. uを1_2の答えとし, f(u)をステップ関数という活性化関数で定義し、z = f(u)で発火を表現するとzは1と0どちらか。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
