<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Home on rienNeVaPlusのブログ</title>
    <link>https://e205723.github.io/</link>
    <description>Recent content in Home on rienNeVaPlusのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Thu, 03 Sep 2020 23:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://e205723.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>ブスと不倫と恋愛婚</title>
      <link>https://e205723.github.io/diary/ugly_love_affair_and_love_marriage/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Dec 2020 08:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://e205723.github.io/diary/ugly_love_affair_and_love_marriage/</guid>
      <description>現実の嫌なところを書きました とはいっても世の中のルールみたいなものなので
美人に生まれなかっただけで家を燃やされるしブスな男に生まれたらIQが低くなる？？ イケメンにはワントーン高めの声で話す女子、露骨に合コンで優遇される美女見慣れてるのでもう容姿格差なんて当たり前なんですけど、それについて話そうかな。アメリカの大学教授のDaniel S. Hamermeshの著書『美貌格差－生まれつき不平等の経済学』で美人は3000万得をするという研究を発表しています。つまり、新品の一軒家くらいの価値はあるということになりますね。しかも、容姿と頭の良さに関してカナザワサトシさんの記事ではイケメンはそうでない人に比べてIQが13.61高いと書かれています。しかも魅力的に生まれないものなら平均(100)よりIQが低いらしい！しかし、不思議に思いませんか？なんで人間には美形という概念が存在したり、ブス、頭が悪い人が存在したりするのでしょうか。イケメン、美女の概念が必要には感じませんし、そもそも人類みんな美形で頭がよかったならそれはそれで幸せじゃないですか。まあ、理由はあるんですけどね。
努力、協力するためにブスや頭の悪い人は存在する 人並みの容姿や知力を｢喪失｣することで、協力し努力を重ねて高い能力を｢獲得｣できるようになるからなんですね。この本に書いております。ブスだから努力し、馬鹿だから協力するんですよね。そうすることで厳しい自然淘汰から免れたし、ここまで文明を発達させてきたんですよね。尊い。
ちなみに美人だとそれはそれで不幸 美人は性的類型化されやすいという研究があります。つまり簡単に言うと美人だから、女性として性的に魅力がある-&amp;gt;馬鹿に違いないというステレオタイプがまかり通るらしいです。馬鹿で美人ならいいのですが、頭が良くて美人は管理職などの頭を使う仕事で評価されにくいため悲劇になります。
不倫は悪いこと？ 法律では刑法には触れませんが民法には触れますよね。詳しい法律の話はしませんが、刑務所には入らないですが慰謝料とか払わされるのでやっぱり不倫にはれっきとした罰は存在しますね。なんで罰があるのに人は不倫をしてしまうのでしょうか、それは人間は本能的には多婚だからなんですよ。まず一夫一妻制を採用する種は哺乳類では3%しかいません。しかも、繁殖目的以外で交尾をする、つまりセックスを楽しいと感じると思われる種類はもっと少なく、ボノボ（ピグミーチンパンジー）やイルカなどの少数の種類に限られます。ボノボは人間と1.6%しか遺伝子情報が違わない上にボノボは乱婚制です。霊長類は全員乱婚か！？という疑惑がありますが、ゴリラはハーレムを築きますし、テナガザルは生活の中で不要な交尾はしない一夫一妻制です。あともう一つ付け加えると、猿は尻を赤くするなど普通は何かシグナルを出すのですが、人間は排卵を隠します。繁殖ができる期間がわからないのに交尾は普通しないんですよね。
ちなみに、ベン図で先程の説明を表現するとこうなります。
人間が生物学的に一夫一妻制であるという仮定でこういう感じになるのですが、おかしいですよね？「生殖目的以外の交尾」と「排卵を隠す」組み合わせはなんとなく、楽しく交尾をしているうちに繁殖成功！みたいなノリで成り立ちますけど、排卵を隠すから効率的に繁殖できない上に、一夫一妻..。もはやゲームの縛りプレイじゃないですか。絶滅しないでよく生き残れましたね、人類さん。
人間は本当は一夫一妻制なわけがなくて乱婚なんでなんですよ。だからペナルティがあるのに不倫をしたりするんですね。生物学的にはとても自然なことです。むしろ自然淘汰から生きてこられたのは不貞な先祖のおかげなのでそうした人には感謝しましょう。
マジで一夫一妻制のやつの頭の中 少し真面目に脳の話をします。「誰かを愛する」ときに深く関わってくるのが、脳の脳下垂体で分泌される「アルギニンバソプレッシン」(AVP)という物質なんですが、このAVPを脳内で受け取る受容体の数が少ない個体は、他の個体に対して愛着を持つことができないんですよ。AVP受容体が少ないと離婚率が高まるという統計もありますし…。しかも実際にAVPの受容体が少ないと愛着形成がうまくできなくなることを証明した実験があります。アメリカ・エモリー大学のラリー・ヤングらのグループが行ったハタネズミの実験です。[Young, L. J., Nilsen, R., Waymire, K. G.,MacGregor, G. R., &amp;amp; Insel, T. R. 1999] 実験の対象は、ほぼ全ての個体が生涯を一組のつがいで過ごす「プレイリーハタネズミ」と、オスは特定のメスとつがうことはしないで出会ったメスと次々に関係を結ぶ「アメリカハタネズミ」です。プレイリーハタネズミはオスがメスと出会い、つがいを形成するとなんと最初の二日間で50回以上も交尾をします！実験ではプレイリーハタネズミにつがいを形成させたあとにメスだけ取り出し別のメスと入れ替えてオスと接触させます。普通の動物ならそのメスと交尾をするのですが、プレイリーハタネズミのオスはこうした状況でも新たなつがいを形成することはありませんでした。決して我慢していたわけでもなくて、脳の仕組み的に一度あるメスと愛着形成を起こしたら他のメスと交尾をする気にならないらしいです。この実験でけなげなプレイリーハタネズミと不貞なアメリカハタネズミの違いを調べた結果、AVPの受容体の量が大きく異なることがわかりました。結論をいうとプレイリーハタネズミのほうがAPV受容体を多く備えていたんですね。
しかも、この研究はもっと面白い試みが行われました。アメリカハタネズミのAVP受容体を遺伝子操作で強制的に増やして様子を観察したんですよね。観察の結果、見事一夫一妻制になり、メスと寄り添う時間が増えて、普通はありえないですが、子供の世話もするようになりました。
浮気された方が悪いとか浮気した方が悪いとかいう論争がありますが、人間も生まれつきAVP受容体の量が決まっているので遺伝的に浮気する個体と浮気しない個体が分かれています。なのでどちらも悪くないんですよねもともと。
ちなみにAVPという物質は利尿を妨げるので扱い注意です。勝手にパートナーに注射しないでくださいね！
クズなオスってなぜモテる？ 簡単です。クズの子孫はクズだから多くのメスと関係を持って子孫を増やしてくれるからです。それをメスは無意識に察して惹かれるんですね。ちなみに排卵期の3日前後(生理の1週間前)はSっ気の強いクズに女性は惹かれるらしいです。狙っている女性がいるなら、女性の排卵日を知らないといけないのであまり使えませんね。しかし、もしこれを読んでるあなたが女性ならば生理の推定1週間前は恋に落ちないように気をつけてください！
恋愛婚はアホ? 恋愛から結婚という流れは普通ですよね？しかし、恋愛の生物学的な機能は脳の判断を鈍らせることなんですよ。恋愛の最終ゴールは子供を生むことですが、子供を産んだり、育てたりすることはかなりコストがかかりますよね。そこで恋愛をして脳の判断力を落とすことで、そのコストを無視して交尾にありつけたりするんですね。しかし、その恋愛の延長線上で結婚とかしたりすると恋愛の効能が薄れていくにつれパートナーに嫌気が差したり、育児に悩まされたりするんですよ。その流れを客観的に見ると辛いですよね…。恋愛の効能が止んだあと、もしくは親族が慎重に選んだ相手を結婚相手にするといいかもしれませんね。ちなみに恋愛婚が主流ではないイスラム教徒の方々のケースでは、顔を見ずに結婚相手を選ぶとかもあり得るらしいです。ブルカを女性は着用するのでそもそも顔はなかなか見れるようにはなってませんが、アフガニスタンでは男性が結婚適齢期になると母や親戚が女性限定の集会や公衆浴場などで若い娘を探して容姿や立ち振る舞いが気に入ったら、その女性の家柄などを調べるみたいです。「この子可愛い！」と僕の母が言う女の子の顔はだいたいタイプなんでまあそんな感じの婚姻戦略は僕は余裕で取れますね。
卵子について 卵子になる細胞って赤ちゃんのころから体に眠っているらしいですね。男性の読者へ、つまり、あなたの精子がだれそれの卵子に受精できたら、それはその方が赤ちゃんのころから温めてきた卵子を頂いているんですよ。その方の七五三の写真を眺めてください、その女性がその時も大事に温めてきた卵子をいただいているんです。そういう事実があるだけで個人的にはかなり性癖にささります。女性のみなさん僕のこと嫌いになっても構いませんよ!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>お金を稼ぐための機械学習</title>
      <link>https://e205723.github.io/machine_learning/data_science_for_money_making/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Dec 2020 08:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://e205723.github.io/machine_learning/data_science_for_money_making/</guid>
      <description>はじめに この記事ではお金を稼ぐための機械学習を学びます。株やFXなどの金融工学への応用は範囲外です。おもにビジネスに応用が効く技術のみ紹介しようと思います。この記事を書く際にあたってビジネスとかの話をしますが私はお金が好きなだけで意識は全く高くないです。
そもそも、株やFXへの応用は難しいことを理解しよう 値動きの予測の不可能性を説くランダムウォーク理論、相場を変動させうる情報は瞬時にマーケットに広がってしまい利益を生むことができる隙がないとする効率的市場仮説など、機械学習の応用を阻む壁が多すぎます。まず、値動きが予測できるアルゴリズムが作れたらその優れた頭脳を別のことに使ったほうが有意義だと思います。そもそも、お金稼ぎのために投資を勉強しようとしている人は情弱か頭が残念な方です。レバレッジ1倍でS&amp;amp;P 500を毎月買い続けるかプログラミングか宅建の勉強してください。
ビジネスへの応用 ゼロサムゲームの株やFXとは違い、ビジネスまたはマーケティングにおいては、ベンダーとクライアントが双方得する方向を目指せることもあるのでそちらのほうに機械学習の応用を考えるほうが良いと考えられます。まずはDDD(データ主導による意思決定)、それから広告への応用、利益曲線、そして最後にKPIと呼ばれる指標へのデータサイエンスの応用について話をしようと思います。よろしくおねがいします。
DDD(データ主導による意思決定) データ主導による意思決定は、個人の直感や経験に偏らない、データ分析に基づく意思決定のことを言います。そしてそれをDDDと呼び、DDDが企業のパフォーマンスを向上させるということがある研究によってすでにわかっています。[Brynjolfsson, E., Hitt, L. M., &amp;amp; Kim, H. 2011]この研究ではDDDを客観的に測る評価尺度が開発されていて、同研究で、この評価の標準偏差が1上昇するごとに生産性が4%~6%上昇するということがわかっています。
広告への応用 ご家庭の赤ちゃんの出生情報は比較的簡単に手に入るらしいです。幼児商品関連の企業はそれを使って最近赤ちゃんを出産した家庭に乳幼児に関する商品を宣伝するらしいです。とてもいい戦略ですね。しかし、この戦略は他の企業も取っているので、赤ちゃんが生まれた瞬間同時に他の企業と競争を強いられることになり優位性が生まれません。ここで、家庭の購入履歴から分析してその家庭に妊婦がいるかどうかを判別するモデルを作成して、そのモデルの判断をもとに広告を出す企業が一社あらわれました。結果はどうなるでしょうか。その一社のみがいち早く家庭に広告を出せて競争に勝つことができました、めでたしめでたし。
これは実話らしいです。データサイエンス及び機械学習はとてもおそろしいですね。このようにデータサイエンスで広告を最適化できたら素晴らしいことが起きます。
K-means法と決定木(CARTアルゴリズム) まずはK-means法の説明をします。
「この画像にいる人々を2グループに分割しろ。」と命令されたらどのように分類しますか？大抵は「男」と「女」に分割すると思います。
では「この人々を3グループに分割しろ。」と命令された場合はどう分割しますか？おそらく、「白人」、「黒人」、「黄色人種」という風にわけるのではないでしょうか。
機械学習の分野において、これらの例のようにグループを分割して割り振る処理をクラスタリング と呼び、先ほどのクラスタリングを行う代表的なアルゴリズムがK-means法です。
K-means法の実装や仕組みは詳しく説明しませんが、人が何も教えなくてもいろいろなグループに分類分けしてくれているという感じで捉えてもらってかまいません。ちなみにK-means法の「K」はKの個のグループに分けるという意味です。K=2でしたら2グループに分けるという意味です。ちなみに最適なKを定める手法もあります。[Shi, C., Wei, B., Wei, S., Wang, W., Liu, H., &amp;amp; Liu, J. 2020]
続いて、決定木(CARTアルゴリズム)の説明をします。
決定木(CARTアルゴリズム)はこの図のように「身長が180cmより高いか」、「体重は80kgより重いか」という風にYes, Noで答えられる条件を設定して分類します。
機械学習の分野において、どのグループに属するかを判断する問題を分類問題といい。決定木は分類問題を解いてくれます。実は決定木のアルゴリズムの他にサポートベクターマシン, ニューラルネットワーク, ect.ありますが、なぜ決定木(CARTアルゴリズム)をこの記事で説明しているかといいますと、説明可能性が高いからです。機械学習の手法はほとんどが説明可能性に乏しい中、決定木(CARTアルゴリズム)は説明可能性に優れていて、先ほどのK-means法と併用することで面白い効果を期待できます。
顧客データを利用し、顧客をK個にグループ分けして、決定木でなぜその分類になったか分析することで、広告に載せるモデルの参考にすることができます。たとえばグループJillをK-means法で発見して、決定木で分析した結果、グループJillには子供にサッカーを習わせる教育熱心なアッパーミドル階級の母親が多いとわかったとします。「特定の顧客に似たモデルがいる広告が適切な宣伝になる」と仮定した場合、ここでの最も適切な宣伝方法は「サッカーユニフォームを着た息子と楽しそうに買い物をしている女性」を映す広告を出すこととなります。
利益曲線 ハガキや封書などを直接自宅や会社に送付しサービス・製品やキャンペーンの案内をするための施策をダイレクトメール(DM)といいますが、言わずもがなコストがかかります。
例えば一人あたりDMを送るのに5ドルかかるとして、もしDMで紹介されている商品を購入したらDMを送る費用を差し引いて8ドル利益が出るとします。33.3&amp;hellip;%の人が商品を買い、残りの66.66&amp;hellip;%の人が商品を購入しない場合、期待値は0.33&amp;hellip;×8 + 0.66&amp;hellip;×(-6) = -0.66&amp;hellip;となり一人にDMを送るごとに0.66ドルかかってしまうという計算になります。
上の図の赤の折れ線グラフは100人を無作為に選んでDMを送った場合の利益曲線です。
利益は0ドルを下回り、赤字となります。この場合、DMを送るという施策は失敗すると想定していいでしょうか。 実はまだその判断は早いんです。
DMの商品を買ってくれる人を1、買わない人を0として判別するモデルを作ります。そしてそのモデルは顧客のデータを入力したとき、0~1の間の連続値を算出して1に近ければ(0.5以上)、商品を買う人だと予測し、0に近ければ(0.5未満)、買わない人だと予測します。さきほどの100人を分析して算出値が1に近い順に並び替えてDMをその順で送るシュミレーションをします。この場合の利益曲線が青の折れ線グラフです。順番を並び替える理由は最初のほうに実際に買ってくれる人が集まるからです。そうして青の折れ線グラフの頂点に位置する人までDMを送り終えたら、これ以上DMを送るのを止めるという施策をとります。この場合の利益は200ドル弱となり、100人を調べてDMを送ると、200ドルの価値があるということを示唆しています。こうして判別モデルと利益曲線を併用することで単純な確率論では取れない施策も、利益を産むようにすることができます。
続編を検討中 備忘録のためだけにこの記事を書きましたが、資料を作る作業はなかなか面白かったです。また続編を書こうかと思います。いつの日かまた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>躓きの石</title>
      <link>https://e205723.github.io/diary/story_about_my_ntr/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2020 08:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://e205723.github.io/diary/story_about_my_ntr/</guid>
      <description>2019年8月19日 僕は今日も北海道でだらだらと勉強していた。当時、僕は千葉に住む同じく浪人生の遠距離恋愛中の彼女がいた。町中でその子より可愛い子を探そうとすると大変なくらい容姿端麗な子だった。その日、彼女はLINEで「誕生日プレゼントが欲しい。」とメッセージを送り、それで僕は彼女がポールスミスの財布をおねだりしてたことを思い出してポールスミスの小銭入れをメッセージカード付きで購入して彼女の住所へ発送した。その日の朝に少し口喧嘩していて仲直りの印としてなら安いと思って少し奮発して2万円するものを買った。メッセージカードの内容は「なかなか会えなくて寂しいけど、二人で合格したら必ず楽しい日々が来るから！」みたいな文だったと思う。そして1週間後、彼女から電話で告白された。「幼なじみの男と会ってヤった。」不思議と憤怒の感情が湧かず冷静に「いつ？」って返した。彼女がスマホの画面をスクロールする音が聞こえる。しばらく経ってから「8月19日」と答える。ポールスミス送った日だ。あの日、ちゃんと彼女にはプレゼントを買って送ったと伝えた。「つまり俺がプレゼント買ったことも認知していてちょうどその日に男と楽しんでたのか…。」と落胆した。とりあえず、色々罵倒したい気持ちを胸に仕舞い込んで寝ようとした。寝れなかったけども。とりあえず彼女とのLINEの会話履歴を眺めていた。8月19日は午前中に彼女から送信された僕がプレゼントを送ったことに対しての感謝のメッセージがあっただけで、その日はそれ以降の新しいメッセージはなかった。「だからその日は毎日していた電話もしなかったのか。」と納得してしまった。彼女が他の男と寝た日からあの告白をするまでの期間、電話していた時に彼女が変な挙動をしていたことを思い出す。電話で話していたら突然応答がなくなって、心配して話しかけても「なんでもないから」と怒鳴って返事していた日があった。「あー、あのこと思い出してたのね。」また納得してしまった。その後、彼女と喧嘩して色々あったが結局、僕の気持ちは覚めていなかったので「これからも前と同じように付き合おう」とメッセージを送った。しばらくして、「よーちゃん(僕のこと)への気持ちもあるけど、ごめんね。」という内容の返信がきた。許せなかったから、考え得る最大の罵倒のメッセージを連ねて送ってしまった。かなり恩着せがましいことも書いたし、罵倒していることで悦を覚えている自分もいた。自分が嫌いで仕方なかったがどうしようもなかった。彼女からの返信はない。またそれから後日、するべきではなかったが二人で電話で8月19日のことについて話してしまった。これが自分にとって最も巨大なトラウマとなる。あの時に何をしていたのか、何を思っていたのか彼女に問い詰めていた。二人とも大きく狭い鉛の箱に詰められてそのまま深い海に沈められたかのように気分が暗かった。聞き取りの最中、彼女が突然笑い出して、「あー間男の足長かったなー。」とか「あの人一橋大学に入学してるんだよ。」とか「よーちゃんとの方が気持ちよかったけど、間男は私の昔からの幼なじみだから精神的に満たされて一番よかった。」とか変なことを言い出した。振り返って考えても、それは彼女の妄言ではなく正真正銘の本音だったと確信している。我を忘れて彼女を罵っていた。彼女の応答は無くなる。僕も好き放題罵ることに嫌気がさして黙り始める。潮が引いたように、唾液を飲み込むことさえ躊躇してしまうほど、彼女の部屋は静かになった。「ピンポーン」彼女の家の呼び鈴が鳴る。「…ちょっと待ってて。」彼女が歩いていく。しばらく経って電話に戻る。彼女は「箱が届いた。」と言い開け始める。中身はあの日買ったポールスミスの財布だった。彼女は箱に入っていた手紙も見つけ読み始める。彼女は手紙を読んで号泣していた。僕は黙っていた。その後の僕たち二人がどうやってコミュニケーションを取っていたか覚えていない。今は彼女のLINEをブロックしてそのまま削除した。誰もが通る道にその石はある。人はその存在を知っていて躓かないように気をつけても、不意に足を引っ掛けて転んでしまうことがあるのだ。その石の名前は英語のスキャンダル(scandal)の語源になった。ギリシャ語でスカンダリオン(σκάνδαλον)、日本語では「躓きの石」という。
最後に 僕は大学入ったら彼女は作らないと決めている。趣味や勉強のために時間を使いたいのだ。誰かが決めた虚構の青春の中で生きるほど辛いことはない。今通っている大学の誰よりも情報工学に詳しくなり、誰もが僕の名を聞けば認知してくれるようになりたい。今は尊敬できる同期、先生や先輩達に恵まれて最高の勉強ができている。これが僕の最大の青春だ。躓きの石といえば「躓く石も縁の端 」という言葉がある。前世から巡り巡る運命は決まっているという意味だ。このNTR事件も最初から決まっていたし、これから起き得る幸せなことも困難も最初から決定されているということだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ニューラルネットワークの仕組みの解説と実装</title>
      <link>https://e205723.github.io/machine_learning/how_to_make_neural_network/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Nov 2020 08:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://e205723.github.io/machine_learning/how_to_make_neural_network/</guid>
      <description>はじめに この記事ではニューラルネットワークの仕組みを説明して実装したコードを掲載しております。琉球大学の知能情報コースprogramming1で習う知識で実装しています。並列処理をするようには設計していません。 理解度を深めるために問題を各所に掲載しております。回答は最後の方へスクロールダウンすると見つけることができます。
この記事を読むべき人  ニューラルネットワークの仕組みがわからないままTensorflowやPytorchなどの機械学習APIを使いたくない人 線形代数が苦手だけどニューラルネットワークに興味ある人(極力、図を使って説明しています)   脳のニューロンの仕組み 実際に脳に存在するニューロンの図 脳のニューロンはそのニューロンに集まる信号を一つづつ重み付け(信号を大きくしたり小さくしたりする)してその和が閾値(境目となる値)を超えると他のニューロンに信号を発火して、超えないと他のニューロンに信号を発火しない仕組みになっている。
脳のニューロンの仕組み 脳のニューロンの振る舞いを形式的に表現すると以下のような図になる。
形式ニューロン 重みと閾値 重みと閾値の計算 ニューロンに送られてくる信号をxとしてそれに対応する重みのベクトルをw(重み=weightのw)、閾値をb(閾値=biasのb)、重み付けされた信号の和から閾値を引いた値をuとすると
となる。下の表と再度表示する形式ニューロンの対応を確認されたし。
問題(1_1, 1_2) 1_1. 送られる信号をx = {x1,x2,x3,x4}、重みをw = {{w1},{w2},{w3},{w4}}、閾値をb 、重み付けされた信号の和から閾値を引いた値をuとすると、u = xw-b = x1w1+x2w2+x3w3+x4w4 - b と表すことができるが、 x = {1,-1,2,-2}, w = {{1},{2},{-1},{-2}}, b = 2とするとuはいくらか。
1_2.
この図の各々の信号（青）と重み（黄色）を参考にuを求めよ、なお赤色の玉の中の数字の-(-3)は閾値が-3で、重み付けされた信号の和から-3を引くという意味とする。
コラム: ニューラルネットワークの学習 ニューラルネットワークは機械学習の一分野であり機械学習は読んで字の如く「機械に学習させること」である。ではニューラルネットワーク、つまりニューロンの網形体はどのように学習をするかというと「重みと閾値」を修正することで学習をする。ちなみに重みを修正するアルゴリズムをオプティマイザーというが閾値も全く同じアルゴリズムを採用する。ちなみに信号を重み付けして和を求めることを数学的な専門用語で線形結合と呼ぶ。
活性化関数 重みと閾値から、重み付けされた信号の和から閾値を引いた値を求める方法を学んだ。ここでは脳のニューロンの発火に相当する活性化関数を学ぶ。
脳の発火の仕組みを数理的に表現する。重み付けされた信号の和から閾値を引いた値をuとするとuが0以上(=信号の和が閾値より大きい)であれば1(信号を発火する)を返す、0未満(=信号の和が閾値より小さい)であるなら0(信号を発火しない)を返すということになる。uを引数として下記のような定義をする関数のことを活性化関数という。ちなみにこの活性化関数はステップ関数と呼ばれる。
ステップ関数 発火の結果をzとし、z = f(u)としてz(活性化関数の戻り値)の定義を数式で表現すると、
となる。 ステップ関数を横軸u、縦軸zでグラフで表現すると
こうなる。
問題(2_1, 2_2) 2_1. uを1_1の答えとし, f(u)をステップ関数という活性化関数で定義し、z = f(u)で発火を表現するとzは1と0どちらか。
2_2. uを1_2の答えとし, f(u)をステップ関数という活性化関数で定義し、z = f(u)で発火を表現するとzは1と0どちらか。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
